\clearpage
\section{Formulario}
\label{sec:formulary}

\subsection{Fondamenti Matematici}

\begin{description}
	
	\item[Fattoriale]
	\begin{equation}
	n! = n(n-1)\mathfrak{1}_{\mathbb{N}}(n) + \mathfrak{1}_{\{0\}}(n)
	\end{equation}
	
	\item[Coefficiente Binomiale]
	\begin{equation}
	\binom{n}{k} = \frac{n!}{(n-k)!k!} \qquad\forall k,n\in\mathbb{N}_{0}.k\leq n
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\binom{n}{k} = \binom{n}{n-k}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\binom{n}{n} = \binom{n}{0} = 1
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\binom{n}{k}+\binom{n}{k+1} = \binom{n+1}{k+1}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\binom{m+n}{k} = \sum_{j=0}^{k}\binom{m}{j}\binom{n}{k-j}
	\end{equation}
	
	\item[Coefficiente Multinomiale]
	\begin{equation}
	\binom{n}{k_{1},...,k_{m}} = \frac{n!}{\prod_{j=1}^{m}k_{j}!}
	\end{equation}
	
	\item[Funzione Gamma]
	\begin{equation}
	\Gamma(\alpha) = \int_{\mathbb{R}^{+}} x^{\alpha-1}e^{-x}dx
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\Gamma(\alpha+1) = 	\alpha\Gamma(\alpha) = \alpha!
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\Gamma(0.5) = \sqrt{\pi}
	\end{equation}
	
	\item[Limiti Notevoli]
	\begin{equation}
	\Bigg(1-\frac{a}{n}\Bigg)^{n} \overset{n\rightarrow\infty}{\rightarrow} e^{-a}
	\end{equation}
	
	\item[Serie Notevoli]
	\begin{equation}
	\sum_{i=1}^{\infty} a^{i} = \frac{a}{1-a} \qquad a\in(0,1)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\sum_{i=0}^{\infty} a^{i} = \frac{1}{1-a} \qquad a\in(0,1)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\sum_{i=1}^{n} i = \frac{n(n+1)}{2}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\sum_{i=1}^{n} (x_{i}-a)^{2} = 	\sum_{i=1}^{n} x_{i}^{2}-na^{2}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\sum_{i=0}^{\infty} \frac{\lambda^{i}}{i!} = e^{\lambda}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\sum_{i=1}^{n} i^{2} = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\sum_{i=1}^{n} i^{3} = \Bigg(\frac{n(n+1)}{2}\Bigg)^{2}
	\end{equation}
	
	\item[Derivate Notevoli]
	\begin{equation}
	x^{a} \rightarrow ax^{a-1}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	e^{x} \rightarrow e^{x}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\log(x) \rightarrow \frac{1}{x}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\sin(x) \rightarrow \cos(x)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\cos(x) \rightarrow -\sin(x)
	\end{equation}
	
	\item[Integrali Notevoli]
	\begin{equation}
	\int x^{a} dx \rightarrow \frac{x^{a+1}}{a+1}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\int \frac{1}{x} dx \rightarrow \log(x)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\int \sin(x) dx \rightarrow -\cos(x)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\int \cos(x) dx \rightarrow \sin(x)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\int e^{ax} dx \rightarrow \frac{e^{ax}}{a}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\int xe^{ax} dx \rightarrow \frac{e^{ax}(ax-1)}{a^{2}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\int x^{2}e^{ax} dx \rightarrow \frac{e^{ax}(a^{2}x^{2}2ax+2)}{a^{3}}
	\end{equation}
	
	\item[Integrazione per Parti]
	\begin{equation}
	\int f(x)'g(x) dx = f(x)g(x) - \int f(x)g(x)'dx
	\end{equation}
	
\end{description}

\newpage

\subsection{Calcolo Combinatorio}
\begin{description}
	
	\item[Permutazione di ordine $n$]
	\begin{equation}
	P_{n}=n!
	\end{equation}
	
	\item[Permutazione di ordine $n$ e classe $k$]
	\begin{equation}
	P_{n,k}=\frac{n!}{(n-k)!}
	\end{equation}
	
	\item[Permutazione di ordine $n$ e classe $k$, con rimpiazzo]
	\begin{equation}
	P_{n,k}^{(r)}=n^{k}
	\end{equation}
	
	\item[Permutazione di ordine $n$ con ripetizioni $k_{i}$]
	\begin{equation}
	P_{n,k_{1},...,k_{m}}^{(r)}=\binom{n}{k_{1},...,k_{m}}
	\end{equation}
	
	\item[Combinazione di ordine $n$ e classe $k$]
	\begin{equation}
	C_{n,k}=\binom{n}{k}
	\end{equation}
	
	\item[Permutazione di ordine $n$ e classe $k$, con rimpiazzo]
	\begin{equation}
	C_{n,k}^{(r)}=\binom{n+k-1}{k}
	\end{equation}
	
	\item[Combinazione di ordine $n$ con ripetizioni $k_{i}$]
	\begin{equation}
	C_{n,k_{1},...,k_{m}}^{(r)}=\prod_{i=1}^{m}\binom{l_{i}}{k_{i}}
	\end{equation}
	
\end{description}

\newpage

\subsection{Probabilità}
\begin{description}
	
	\item[Fondamentali]
	\begin{equation}
	\probability{E}\leq\probability{F}\iff E\subseteq F
	\end{equation}
	
	\item[Unione]
	\begin{equation}
	\probability{E \cup F} = \probability{E}+\probability{F}-\probability{E \cap F}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\probability{E \cup F} = \probability{E-E\cap F}+\probability{F-F\cap E}-\probability{E \cap F}
	\end{equation}
	
	\item [Disuguaglianza di Markov]
	\begin{equation}
	\probability{X \geq a} \leq \frac{\expected{X}}{a}
	\qquad
	\forall X v.a. \geq 0
	\end{equation}
	
	\item [Disuguaglianza di Chebychev]
	\begin{equation}
	\probability{|X-\expected{X}| \geq r} \leq \frac{\variance{X}}{r^{2}}
	\qquad
	\forall X \; v.a., r \geq 0
	\end{equation}
	
	\item [Disuguaglianze di Bonferroni]
	\begin{equation}
	\probability{\bigcup_{k=1}^{n}E_{k}} \geq \sum_{k=1}^{n}\probability{E_{k}}-\sum_{\substack{k,l=1\\k<l}}^{n}\probability{E_{k}\cap E_{l}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\probability{\bigcup_{k=1}^{n}E_{k}} \leq \sum_{k=1}^{n}\probability{E_{k}}
	-\sum_{\substack{k,l=1\\k<l}}^{n}\probability{E_{k}\cap F_{l}}
	+\sum_{\substack{j,k,l=1\\j<k<l}}^{n}\probability{E_{j}\cap E_{k}\cap E_{l}}
	\end{equation}
	
	\item[Probabilità Totali]
	\begin{equation}
	\probability{X}=\sum_{i=1}^{n}\probability{X|Y_{i}}\probability{Y_{i}}
	\qquad
	\forall \{Y_{i}\}_{i=1}^{n}\;partizione\;evento\;certo
	\end{equation}
	
	\item[Probabilità Condizionata]
	\begin{equation}
	\probability{X|Y}=\frac{\probability{X \cap Y}}{\probability{Y}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\probability{Y|X}=\frac{\probability{X|Y}\probability{Y}}{\probability{X}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\expected{g(X)} = \expected{\expected{g(X)|X}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\expected{XY|X} = X\expected{Y|X}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\expected{X\expected{Y}} = \expected{X}\expected{Y}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	X=\expected{X|X}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\expected{\sum_{k=1}^{N} X_{k}|N} = \sum_{k=1}^{\infty}\expected{\sum_{k=1}^{N}X_{k}|N=n}\mathfrak{1}_{N=n}
	\end{equation}
	
	\item [Funzione di ripartizione]
		\begin{equation}
		F_{X}(a) = \probability{X \leq a} = \int_{-\infty}^{a} f_{X}(a) \partial x \qquad\forall X \; v.a.
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		f_{X}(a) = \frac{\partial F_{X}(a)}{\partial a}
		\end{equation}
		
	\item [Momento]	
		\begin{equation}
		\expected{X^{n}} = \left\{\begin{matrix}
		\sum_{x=-\infty}^{\infty} x^{n} f(x) & X \; discreta \\
		\int_{-\infty}^{\infty} x^{n} f(x) \partial x & X \; continua
		\end{matrix}\right.
		\end{equation}
	
	\item [Media]
		\begin{equation}
		\expected{X} = \left\{\begin{matrix}
		\sum_{x=-\infty}^{\infty} xf(x) & X \; discreta \\
		\int_{-\infty}^{\infty} x f(x) \partial x & X \; continua
		\end{matrix}\right.
		\end{equation}
	
		\begin{equation}
		\expected{aX+b} = a \expected{X} + b
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\expected{X+Y} = \expected{X} + \expected{Y}
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\expected{XY} = \expected{X} \expected{Y} \qquad\forall X,Y \; i.i.d
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\expected{g(X)} = \left\{\begin{matrix}
		\sum_{x=-\infty}^{\infty} g(x) f(x) & X \; discreta \\
		\int_{-\infty}^{\infty} g(x) f(x) & X \; continua
		\end{matrix}\right.
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\expected{(X,Y)} = (\expected{X},\expected{Y}) \qquad\forall X,Y
		\end{equation}
		
	\item [Varianza]
		\begin{equation}
		\variance{X} = \expected{X^{2}}-\expected{X}^{2}
		\end{equation}

		\begin{equation}
		\variance{X} = \expected{(X-\expected{X})^{2}}
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\variance{aX+b} = a^{2}\variance{X}
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\variance{X+Y} = \variance{X}+\variance{Y} \qquad\forall X,Y \; i.i.d.
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\variance{I_{A}} = \probability{A}(1-\probability{A}) \qquad\forall I_{A} \; indicatrice \; di \; A
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\variance{\sum_{i=1}^{n}X_{i}} = \sum_{i=1}^{n}\variance{X_{i}} + \sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n}\covariance{X_{i}}{X_{j}}
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\variance{X^{2}} = \variance{X}+\expected{X}^{2}
		\end{equation}
	
	\item [Deviazione Standard]
		\begin{equation}
		\sigma_{X} := \sqrt{\variance{X}}
		\end{equation}
	
	\item [Covarianza]
		\begin{equation}
		\covariance{X}{Y} = \expected{(X-\expected{X})(Y-\expected{Y})}
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\covariance{X}{Y} = \expected{XY}-\expected{X}\expected{Y}
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\covariance{X}{Y} = \covariance{Y}{X}
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\covariance{X}{X} = \variance{X}
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\covariance{aX}{Y} = a\covariance{X}{Y}
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\covariance{X+Y}{Z} = \covariance{X}{Z}+\covariance{Y}{Z}
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\covariance{X+Y}{W+Z} = \covariance{X}{W}+\covariance{X}{Z}+\covariance{Y}{W}+\covariance{Y}{Z}
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\covariance{X}{Y} = 0 \qquad\forall X,Y \; i.i.d.
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\covariance{\sum_{i=1}^{n}X_{i},\sum_{j=1}^{m}Y_{j}} = \sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m}\covariance{X_{i}}{Y_{j}}
		\end{equation}
	
	\item [Correlazione]
		\begin{equation}
		\correlation{X}{Y} := \frac{\covariance{X}{Y}}{\sqrt{\variance{X}\variance{Y}}}
		\end{equation}
	
	\item [Funzione generatrice]
		\begin{equation}
		\phi_{X}(t) = \expected{e^tX} \qquad\forall X v.a.
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\frac{\partial^{(n)} \phi_{X}(0)}{\partial^{(n)}t} = \expected{X^{n}}
		\end{equation}
		
		\begin{equation}
		\phi_{X+Y}(t) = \phi_{X}(t) \cdot \phi_{Y}(t) \qquad\forall X,Y i.i.d.
		\end{equation}
	
\end{description}
\newpage

\subsection{Distribuzioni Notevoli}
\subsection{Statistiche Campionarie}
\begin{description}
	
	\item[Frequenza del valore $x_{i}$]
	\begin{equation}
	n_{i} = \#\{k\in\{1,...,n\}: x_{i}=x_{k}\}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\sum_{i=i}^{n} n_{i} = n
	\end{equation}
	
	\item[Frequenza relativa del valore $x_{i}$]
	\begin{equation}
	f_{i} = \frac{n_{i}}{n}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\sum_{i=i}^{n} f_{i} = 1
	\end{equation}
	
	\item[Somma Campionaria]
	\begin{equation}
	Z_{n} = \sum_{k=1}^{n}X_{k}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\expected{Z_{n}} = n\mu_{X}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\variance{Z_{n}} = n\sigma_{X}^{2}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	X \sim Ber(p) \Rightarrow Z_{n} \sim Bin(n,p)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	X \sim Ber(p) \Rightarrow Z_{n} \sim Bin(n,p)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	X \sim Pois(\lambda) \Rightarrow Z_{n} \sim Pois(n\lambda)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	X \sim Norm(\mu,\sigma^{2}) \Rightarrow Z_{n} \sim Norm(\sum_{k=1}^{n}\mu_{k}, \sum_{k=1}^{n} \sigma_{k}^{2})
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	X \sim Exp(\lambda) \Rightarrow Z_{n} \sim Gamma(n, \lambda) \equiv \frac{1}{2\lambda}Chi(2n)\\
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	X \sim Chi(1) \Rightarrow Z_{n} \sim Chi(n)
	\end{equation}
	
	\item[Media Campionaria]
	\begin{equation}
	\overline{X}_{n} = \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n} X_{k}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\expected{\overline{X}_{n}} = \mu_{X} \qquad X \; v.a. \; con \; media \; \mu_{X}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\variance{\overline{X}_{n}} = \frac{\sigma_{X}^{2}}{n} \qquad X \; v.a. \; con \; media \; \mu_{X}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	X \sim Norm(\mu,\sigma^{2}) \Rightarrow \overline{X}_{n} \sim Norm(\mu,\frac{\sigma^{2}}{n})
	\end{equation}
	
	\item[Varianza Campionaria]
	\begin{equation}
	S_{n}^{2} = \frac{1}{n-1}\sum_{k=1}^{n} (X_{k}-\overline{X}_{n})^{2}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	S_{n}^{2} = \frac{1}{n-1}(\sum_{k=1}^{n} X_{k}-\overline{X}_{n}^{2})
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	S_{n}^{2} = \frac{1}{n-1}\sum_{k=1}^{n}X_{k}^{2}-n\overline{X}_{n}^{2}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\expected{S_{n}^{2}} = \sigma_{X}^{2}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\variance{S_{n}^{2}} = \frac{\sigma_{X}^{4}}{n}(kurt_{X}-\frac{n-3}{n-1})
	\end{equation}
	
	\item[Covarianza Campionaria]
	\begin{equation}
	S_{X,Y,n}=\frac{1}{n-1}\sum_{k=1}^{n}(X_{k}-\overline{X}_{n})(Y_{k}-\overline{Y}_{n})
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	S_{X,Y,n}=\frac{1}{n-1}(\sum_{k=1}^{n}(X_{k}Y_{k}-n\overline{X}_{n}Y_{n})
	\end{equation}
	
	\item[Correlazione Campionaria]
	\begin{equation}
	r_{X,Y,n} = \frac{S_{X,Y,n}}{S_{X,n}S_{Y,n}}
	\end{equation}
	
	\item[Momento Campionario $p$-esimo]
	\begin{equation}
	\overline{X}_{n}^{(p)} = \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}X_{k}^{p}
	\end{equation}
	
	\item[Teorema del Limite Centrale]
	\begin{equation}
	X\in\mathcal{L}^{2}
	\overset{n\rightarrow\infty}{\Rightarrow}
	\frac{\sum_{i=1}^{n} X_{i}-n\mu_{X}}{\sigma_{X}\sqrt{n}} \sim Norm(0,1)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	X\in\mathcal{L}^{2}
	\overset{n\rightarrow\infty}{\Rightarrow}
	\frac{\overline{X}_{n}-\mu_{X}}{\sigma_{X}/\sqrt{n}} \sim Norm(0,1)
	\end{equation}
	
	\item[Legge Debole dei Grandi Numeri]
	\begin{equation}
	\probability{|\overline{X}_{n}-\expected{X}| > \epsilon} \overset{n\rightarrow\infty}{\rightarrow}0
	\end{equation}
	
	\item[Statistiche Campionarie Notevoli]
	\begin{equation}
	\frac{\overline{X_{n}}-\mu_{x}}{\sigma / \sqrt{(n)}} \sim Norm(0,1)
	\qquad
	\sigma\;nota,X\sim?(\mu,\sigma^{2}),campione\;qualunque
	\end{equation}
	\begin{equation}
	\frac{\overline{X_{n}}-\mu_{x}}{S_{n}/\sqrt{(n)}} \sim Norm(0,1)
	\qquad
	\sigma\;incognita,X\sim?(\mu,\sigma^{2}),campione\;grande
	\end{equation}
	\begin{equation}
	\frac{\overline{X_{n}}-\mu_{x}}{S_{n}/\sqrt{(n)}} \sim T(n-1)
	\qquad
	\sigma\;incognita,X\sim Norm(\mu,\sigma^{2}),campione\;piccolo
	\end{equation}
	\begin{equation}
	\frac{(n-1)S_{n}^{2}}{\sigma^{2}} \sim Chi(n-1)
	\qquad
	\sigma\;incognita,X\sim ?(\mu,\sigma^{2}),campione\;grande
	\end{equation}	
\end{description}
\newpage

\subsection{Stima Puntuale}

\begin{description}
	
	\item[Errore Quadratico Medio]
	\begin{equation}
	MSE(\hat{\theta})=\expected{(\hat{\theta}-\theta)^{2}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	MSE(\hat{\theta})=\variance{\hat{\theta}}+BIAS(\hat{\theta})^{2}
	\end{equation}
	
	\item[Errore Standard]
	\begin{equation}
	SE(\hat{\theta})=\sqrt{\variance{\hat{\theta}}}
	\end{equation}
	
	\item[Bias (Distorsione)]
	\begin{equation}
	BIAS(\hat{\theta})=\expected{\hat{\theta}}-\theta
	\end{equation}
	
	\item[Stimatore Non Distorto]
	\begin{equation}
	BIAS(\hat{\theta})=0
	\end{equation}

	\item[Stimatore di $Ber(p)$]
	\begin{equation}
	\hat{p} = \overline{X}_{n}
	\end{equation}
	
	\item[Stimatore di $Bin(m,p)$]
	\begin{equation}
	\hat{p} = \frac{1}{m} \overline{X}_{n}
	\end{equation}
	
	\item[Stimatore di $Geom(p)$]
	\begin{equation}
	\hat{p} = \frac{1}{\overline{X}_{n}}
	\end{equation}
	
	\item[Stimatore di $Pois(\lambda)$]
	\begin{equation}
	\hat{\lambda} = \overline{X}_{n}
	\end{equation}
	
	\item[Stimatore di $Norm(\mu,\sigma^{2})$]
	\begin{equation}
	\hat{\mu} = \overline{X}_{n}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\hat{\sigma^{2}} = S_{n}^{2}
	\end{equation}
	
	\item[Stimatore di $Unif(0,b)$]
	\begin{equation}
	\hat{b} = 2\overline{X}_{n}
	\end{equation}
	
	\item[Metodo dei Momenti]
	\begin{equation}
	\hat{\theta_{m}}:\quad \expected{X^{m}}=\overline{X}_{n}^{(m)} 
	\end{equation}
	
	\item[Metodo di Massima Verosimiglianza]
	\begin{equation}
	\hat{\theta_{m}} = \arg\max\mathcal{L}_{X_{1},...,X_{n}}
	\end{equation}
	
	\item[Likelihood di $Ber(p)$]
	\begin{equation}
	\mathcal{L}_{X_{1},...,X_{n}}(p;x_{1},...,x_{n})=
	p^{\sum_{k=1}^{n}x_{k}}
	\mathfrak{1}_{\{0,1\}^{n}}(x_{1},...,x_{n})
	\end{equation}
	
	\item[Likelihood di $Bin(m,p)$]
	\begin{equation}
	\mathcal{L}_{X_{1},...,X_{n}}(p;x_{1},...,x_{n})=
	\prod_{k=1}^{n}\binom{m}{x_{k}} p^{\sum_{k=1}^{n}x_{k}}(1-p)^{nm-\sum_{k=1}^{n}x_{k}}
	\mathfrak{1}_{\{0,1,...,m\}^{n}}(x_{1},...,x_{n})
	\end{equation}
	
	\item[Likelihood di $Pois(\lambda)$]
	\begin{equation}
	\mathcal{L}_{X_{1},...,X_{n}}(\lambda;x_{1},...,x_{n})=
	\frac{e^{-n\lambda}}{\prod_{k=1}^{n}x_{k}!}\lambda^{\sum_{k=1}^{n}x_{k}}
	\mathfrak{1}_{\mathcal{N}_{0}^{n}}(x_{1},...,x_{n})
	\end{equation}
	
	\item[Likelihood di $Unif(0,b)$]
	\begin{equation}
	\mathcal{L}_{X_{1},...,X_{n}}(b;x_{1},...,x_{n})=
	\frac{1}{b}
	\mathfrak{1}_{[0,b]^{n}}(x_{1},...,x_{n})
	\end{equation}
	
	\item[Likelihood di $Norm(\mu,\sigma^{2})$]
	\begin{equation}
	\mathcal{L}_{X_{1},...,X_{n}}(\mu,\sigma;x_{1},...,x_{n})=
	(\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma})^{n}e^{-\frac{1}{2\sigma^{2}}\sum_{k=1}^{n}(x_{k}-\mu)^{2}}
	\mathfrak{1}_{[0,b]^{n}}(x_{1},...,x_{n})
	\end{equation}
\end{description}

\newpage

\subsection{Intervalli di Confidenza}

\begin{description}
	
	\item[Intervalli di confidenza $1-\alpha$ per $Norm(\mu,\sigma{2})$]
	\begin{equation}
	I_{\alpha}(\mu)= \Big(\overline{X}_{n}-z_{\frac{\alpha}{2}}\frac{\sigma}{\sqrt{n}},\overline{X}_{n}+z_{\frac{\alpha}{2}}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\Big)
	\qquad
	\sigma\;nota
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	I_{\alpha}(\mu)= \Big(\overline{X}_{n}-t_{\frac{\alpha}{2},n-1}\frac{S_{n}}{\sqrt{n}},\overline{X}_{n}+t_{\frac{\alpha}{2},n-1}\frac{S_{n}}{\sqrt{n}}\Big)
	\qquad
	\sigma\;incognita
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	I_{\alpha}(\sigma^{2})= \Big(\frac{(n-1)S_{n}^{2}}{\chi_{\frac{\alpha}{2},n-1}^{2}},
	\frac{(n-1)S_{n}^{2}}{\chi_{1-\frac{\alpha}{2},n-1}^{2}}\Big)
	\qquad
	\mu\;incognita,\;
	\sigma\;incognita
	\end{equation}
	
	\item[Intervallo di confidenza $1-\alpha$ per $Ber(p)$]
	\begin{equation}
	I_{\alpha}(p)=
	\Big(\overline{X}_{n}-z_{\frac{\alpha}{2}}\sqrt{\frac{\overline{X}_{n}(1-\overline{X}_{n})}{n}},\overline{X}_{n}-z_{\frac{\alpha}{2}}\sqrt{\frac{\overline{X}_{n}(1-\overline{X}_{n})}{n}}\Big)
	\end{equation}
	
	\item[Intervallo di confidenza $1-\alpha$ per $Exp(\lambda)$]
	\begin{equation}
	I_{\alpha}(\lambda)=
	\Big(\frac{2n\overline{X}_{n}}{\chi_{\frac{\alpha}{2},2n}^{2}},\frac{2n\overline{X}_{n}}{\chi_{1-\frac{\alpha}{2},2n}^{2}}\Big)
	\end{equation}
	
	\item[Statistiche Notevoli per Intervalli di Confidenza]
	\begin{equation}
	X\in\mathcal{L}^{2}
	\overset{n\rightarrow\infty}{\Rightarrow}
	\frac{\overline{X}_{n}-\mu_{X}}{\sigma_{X}/\sqrt{n}} \sim Norm(0,1)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	X\in\mathcal{L}^{2}
	\overset{n\rightarrow\infty}{\Rightarrow}
	\frac{\overline{X}_{n}-\mu_{X}}{S_{n}/\sqrt{n}} \sim T(n-1)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	X\in\mathcal{L}^{2}
	\overset{n\rightarrow\infty}{\Rightarrow}
	(n-1)\frac{S_{n}^{2}}{\sigma_{X}^{2}} \sim Chi(n-1)
	\end{equation}
	
	\item[Note]
	Se il campione è piccolo, $X$ deve essere Normale per poter definire intervalli di confidenza.
	Se il campione è grande, è sufficiente che $X\in\mathcal{L}^{2}$.
\end{description}
